\chapter{Eksperymenty praktyczne}

\subsubsection{Wstęp}

Naturalnym następnym krokiem przy badaniu metody wyboru cech dla strumieniowego klasyfikatora jest przetestowanie jej skuteczności w praktyce. W tym celu została ona przetestowana z użyciem klasyfikatora używającego drzewa Hoeffdinga, który jest uważany za jeden z najbardziej obiecujących w zastosowaniach strumieniowych i jest szeroko badany w literaturze naukowej.

W tym rozdziale zostały wytłumaczone dwa eksperymenty praktyczne, a także zaprezentowane uzyskane w nich rezultaty. Oba eksperymenty zostały przeprowadzone na rzeczywistych danych, w istniejących problemach. Jest to istotna różnica w porównaniu do użycia spreparowanych danych. W tym drugim przypadku przeprowadzenie eksperymentu może być prostrze i łatwiej powtarzalne, ale nie gwarantuje możliwości zastosowania wyników badań w praktyce.

\section{Eksperyment I: wykrywanie orientacji urządzenia mobilnego}
\label{eksporient}

Jako pierwszy problem, dla rozwiązania którego została podjęta próba zastosowania opracowanego algorytmu do wyboru cech istotnych, wybrane zostało wykrywanie orientacji urządzenia mobilnego. W następnych sekcjach zostanie zdefiniowany rozwiązywany problem oraz opisany przeprowadzony eksperyment - wraz z jego wynikami.

\subsection{Opis problemu}
Telefony i tablety produkowane w ostatnich latach są wyposażone w szereg wyspecjalizowanych sensorów.
Najczęściej występującym wyposażeniem takiego urządzenia są:
\begin{enumerate}
  \item akcelerometr,
  \item kompas,
  \item żyroksop,
  \item czujnik światła,
  \item aparat/kamera,
  \item termometr.
\end{enumerate}

Mają one za zadanie dostarczyć użytkownikowi dodatkowych możliwości wykorzystania tych urządzeń, a także wzbogacić dotychczasowy proces interakcji z nimi.

Jednym z przykładów rozszerzenia możliwości tych urządzeń jest wykorzystanie sygnałów z sensorów do ustalenia orientacji ekranu.
Wiedza na temat orientacji pozwala wyświetlać treść na ekranie urządzenia w bardziej przyjazny sposób dla użytkownika.
W celu lepszego przedstawienia problemu na rysunku~\ref{fig:orientacja} został przedstawiony telefon w dwóch ustawieniach: pionowym i poziomym. Obecnie czymś naturalnym jest to, że wraz z obrotem telefonu treść na ekranie również się obraca. Za obrót treści odpowiada w tym wypadku algorytm, który w przypadku tego eksperymentu stara się zostać odtworzony bez żadnej wiedzy dziedzinowej na temat jego działania.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.04]{img/portrait.png}
  \caption{Orientacja pionowa}
  \label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.04]{img/landscape.png}
  \caption{Orientacja pozioma}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{System operacyjny urządzenia w zależności od wykrytej orientacji wyświetla treść na wyświetlaczu pionowo lub poziomo. Eksperyment ma na celu odtworzenie tego algorytmu z wyłącznym wykorzystaniem danych z sensorów urządzenia. Algorytm uczący się w żaden sposób nie wykorzystuje wiedzy dziedzinowej zaimplementowanej w systemie operacyjnym urządzenia.}
\label{fig:orientacja}
\end{figure}

Przeciętny użytkownik urządzenia nie jest świadomy tego, które sensory mają swój udział w procesie detekcji orientacji. A nawet w przypadku, w którym użytkownik byłby świadomy istotności pomiarów z akcelerometra, to sama logika decydująca o końcowej orientacji telefonu jest zbyt skomplikowana.

Badany problem polega na wybraniu istotnych sensorów, mających wpływ na klasyfikację orientacji, w jakiej znajduje się urządzenie mobilne, a także stworzenie klasyfikatora dokonującego tej klasyfikacji.

Można wyobrazić sobie sytuację, w której użytkownik decyduje się na sprawdzenie wszystkich dostępnych w urządzeniu sensorów. W przedstawionym eksperymencie również został zastosowany taki proces, przy jednoczesnym przyjęciu uproszczonego modelu urządzenia mobilnego, wyposażonego w: akcelerometr, żyroskop, kompas. Dodatkowo dodane zostały również trzy sensory mające charakter całkowicie losowy.

\subsection{Opis eksperymentu}

Eksperyment został przeprowadzony z użyciem platformy opisanej w rozdziale~\ref{chap:architektura} na stronie~\pageref{chap:architektura}.  W szczególności w czasie rzeczywistym raportowane były dane z sensorów urządzenia mobilnego. Dane te były dostarczane w sposób ciągły do algorytmu uczącego się wykorzystującego klasyfikator oparty o drzewa Hoeffdinga z zastosowaniem metody \emph{obwoluty}. Jako poprawną orientację algorytm przyjmował tą raportowaną przez system operacyjny telefonu.

Algorytm uczył się na danych przez okres dziesięciu minut. Ewaluacja algorytmu odbywała się przez cały czas trwania eksperymentu zgodnie z wytycznymi metody \emph{obwoluty}. Jedna iteracja algorytmu trwała minutę. Eksperyment ten nie miał na celu weryfikacji możliwości wydajnościowych klasyfikatora, ale jego zdolność wyboru istotnych atrybutów.
Wielkość parametru $\beta$ (tj. wysokość przewagi w skuteczności kopii klasyfikatora, uzasadniająca zamianę) ustalono na $5$ punktów procentowych.

Dane strumieniowe składały się z $10$ atrybutów numerycznych, oraz jednej klasy o dwóch możliwych wartościach: $\{portrait, landscape\}$.
Dziedziny poszczególnych atrybutów przedstawione są w tabeli \ref{table:dziedzinyattr}. Empiryczne estymację gestości zamieszczono na wykresach \ref{fig:accGr} - \ref{fig:noiseGr}.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | l | l | c | }
  \hline
  Nr & Opis & Atrybut & Dziedzina \\ \hline
  1 & Akcelerometr - Oś X     & $acc_x$   & $[-20, 20]$ \\ \hline
  2 & Akcelerometr - Oś Y     & $acc_y$   & $[-20, 20]$ \\ \hline
  3 & Akcelerometr - Oś Z     & $acc_z$   & $[-20, 20]$ \\ \hline
  4 & Żyroskop - Oś X         & $gyr_x$   & $ [-10, 10] $ \\ \hline
  5 & Żyroskop - Oś Y         & $gyr_y$   & $ [-10, 10] $ \\ \hline
  6 & Żyroskop - Oś Z         & $gyr_z$   & $ [-10, 10] $ \\ \hline
  7 & Kompas                  & $heading$ & $ [0, 360) $ \\ \hline
  8 & Pierwszy atrybut losowy & $noise_1$ & $[-1,1]$ \\ \hline
  9 & Drugi atrybut losowy    & $noise_2$ & $[-10,10]$ \\ \hline
 10 & Trzeci atrybut losowy   & $noise_3$ & $[0,100]$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Atrybuty dostępne dla klasyfikatora. W eksperymencie zostało wykorzystane $10$ atrybutów, z czego trzy z nich zostały spreparowane i mają charakter całkowicie losowy. Dla każdego atrybutu została określona dziedzina jego wartości.}
\label{table:dziedzinyattr}
\end{table}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/acc_x.eps}
  \caption{Oś X}
  \label{fig:acc_x}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/acc_y.eps}
  \caption{Oś Y}
  \label{fig:acc_y}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/acc_z.eps}
  \caption{Oś Z}
  \label{fig:acc_z}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości odczytów akcelerometru. Eksperyment wykazał, że dane dla osi Y i Z najlepiej pozwalają określić orientację telefonu.}
  \label{fig:accGr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/gyr_x.eps}
  \caption{Oś X}
  \label{fig:gyr_x}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/gyr_y.eps}
  \caption{Oś Y}
  \label{fig:gyr_y}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/gyr_z.eps}
  \caption{Oś Z}
  \label{fig:gyr_z}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości odczytów żyroskopu. W przypadku żyroskopu dane na każdej z osi mają podobny charakter i dominująca większość obserwacji ma wartości bliskie zeru.}
  \label{fig:gyrGr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/heading.eps}
  \label{fig:gyr_y}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości odczytów kompasu. Zgodnie z intuicją odczyty z kompasu nie okazały się pomocne przy określaniu orientacji telefonu.}
  \label{fig:headGr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/noise1.eps}
  \caption{Pierwszy sensor losowy}
  \label{fig:gyr_x}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/noise2.eps}
  \caption{Drugi sensor losowy}
  \label{fig:gyr_y}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{charts/orientationeps/noise3.eps}
  \caption{Trzeci sensor losowy}
  \label{fig:gyr_z}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości losowych odczytów. Wszystkie trzy sensory mają rozkład bliski jednostajnemu.}
  \label{fig:noiseGr}
\end{figure}

\subsection{Analiza wyników}

Najważniejszym pytaniem na jakie należy odpowiedzieć jest stwierdzenie czy klasyfikator zdołał nauczyć się rozpoznawać orientację urządzenia na podstawie dostarczonych atrybutów. W tym celu należy zacząć od analizy wyników ewaluacji klasyfikatora w czasie. Wykres dla skuteczności mierzonej metodą \emph{testuj-potem-trenuj} zamieszczony jest na wykresie \ref{fig:skutecznosc_klasyfikatora}. Widać wyraźną poprawę klasyfikacji w początkowej fazie uczenia. W końcowych iteracjach eksperymentu uzyskiwana skuteczność stabilizuje się na poziomie około $80\%$. Jest to satysfakcjonująca skuteczność, biorąc pod uwagę skomplikowanie implementacji natywnych\footnote{Implementacja dla systemu Android, na którym przeprowadzony był eksperyment jest dostępna pod adresem: \url{http://www.netmite.com/android/mydroid/cupcake/frameworks/base/core/java/android/hardware/SensorManager.java}}.

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \centerline{\includegraphics[scale=0.40]{charts/orientationeps/skutecznosc_klasyfikatora.eps}}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora w kolejnych iteracjach. Podczas trwania eksperymentu algorytm odbył dziesięć iteracji. W końcowych iteracjach skuteczność algorytmu stabilizuje się i wynosi około $80\%$.}
  \label{fig:skutecznosc_klasyfikatora}
\end{figure}

W drugiej kolejności należy podsumować czy metoda \emph{obwoluty} przyczyniła się do ograniczenia liczby wykorzystanych atrybutów i jak wpływało to na skuteczność klasyfikatora. W tym celu zostały zebrane dane dotyczące kolejnych iteracji algorytmu. W tabeli \ref{table:iter_attr} zapisane zostały wyniki każdej z iteracji. Algorytm w pierwszych dwóch iteracjach dokonał selekcji atrybutów $\{acc_x, acc_z\}$, które pozwalały na największy wzrost skuteczności.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | }
  \hline
  Iteracja & Atrybuty & Skuteczność & Najlepszy kandydat & Skuteczność kandydata \\ \hline
  0 & $\varnothing$ & $40.81\%$ & $\{acc_z\}$ & $50\%$\\ \hline
  1 & $\{acc_z\}$   & $50.83\%$ & $\{acc_z, acc_x\}$ & $60.83\%$\\ \hline
  2 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $82.35\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $72.26\%$\\ \hline
  3 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $74.05\%$ & $\{acc_z, acc_x, acc_y\}$ & $71.54\%$\\ \hline
  4 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $78.21\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $74.3\%$\\ \hline
  5 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $78.24\%$ & $\{acc_z, acc_x, acc_y\}$ & $75.1\%$\\ \hline
  6 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.89\%$ & $\{acc_z, acc_x, gyr_y\}$ & $77.72\%$\\ \hline
  7 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $80.03\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_2\}$ & $78.07\%$\\ \hline
  8 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.07\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $77.99\%$\\ \hline
  9 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.69\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $78.64\%$\\ \hline
  10 & $\{acc_z, acc_x\}$   & $79.42\%$ & $\{acc_z, acc_x, noise_3\}$ & $78.4\%$\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Zbiór atrybutów w kolejnych iteracjach. Dwa kluczowe atrybuty zostały wybrane przez algorytm w pierwszej kolejności i zdominowały dalszy proces nauki. Żaden z pozostały atrybutów nie poprawił skuteczności osiąganej przez klasyfikator w ciągu trwania kolejnych iteracji.}
\label{table:iter_attr}
\end{table}

Dodatkowe wnioski pozwala wyciągnąć analiza wykresu \ref{fig:iter_obwo} umieszczonego na stronie~\pageref{fig:iter_obwo}. Widać na nim jak algorytm dokonuje w kolejnych iteracjach ewaluacji tworzonych klasyfikatorów. Wyraźna również jest przewaga klasyfikatora wykorzystującego dwa wybrane atrybuty nad pozostałymi. Żaden z nich nie powodował istotnego wzrostu skuteczności i dlatego metoda \emph{obwoluty} nie dokonywała kolejnych zamian. Pozwoliło to na dokonanie znacznej redukcji liczby atrybutów.

Dane użyte w trakcie eksperymentu zostały zapisane i mogą zostać użyte ponownie do odtworzenia uzyskanych wyników. Zachowane zostały zarówno informacje z danymi treningowymi oraz informacje na temat skuteczności klasyfikatorów i kolejnych iteracji.
